[Hong_Kong_Science_Park_Overview_201806.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Overview_201806.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Overview_201806.jpg")
[Hong_Kong_Science_Park.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park.JPG "fig:Hong_Kong_Science_Park.JPG")

**香港科學園**（，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：****）位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[大埔區](../Page/大埔區.md "wikilink")[白石角](../Page/白石角.md "wikilink")[吐露港沿岸](../Page/吐露港.md "wikilink")，東南部分屬於[沙田區](../Page/沙田區.md "wikilink")，毗鄰[白石角海濱長廊](../Page/白石角海濱長廊.md "wikilink")，鄰近[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，發展佔地22公頃，第一至第三期總樓面面積達330,000平方米，第二期工程於2006年竣工，第三期於2016年竣工。

香港科學園與[數碼港相似](../Page/數碼港.md "wikilink")，同樣採用一個類似[大學校園的低密度規劃](../Page/大學.md "wikilink")，以[高科技及](../Page/高科技.md "wikilink")[應用科技](../Page/應用科技.md "wikilink")（包括[生物醫療科技](../Page/生物醫療科技.md "wikilink")、[資訊及通訊科技](../Page/資訊及通訊科技.md "wikilink")、[電子](../Page/電子.md "wikilink")、[綠色科技及](../Page/綠色科技.md "wikilink")[物料及精密工程](../Page/物料及精密工程.md "wikilink")）為主題的研究基地，由[香港科技園公司於](../Page/香港科技園公司.md "wikilink")2001年5月7日開始運作。

由於香港科學園所在地原爲吐露港海域，故該處原來的大埔區與沙田區分界採用了直線劃界的方式（由[樟樹灘南端向](../Page/樟樹灘.md "wikilink")[丫洲方向劃出一條直線作爲兩區界線](../Page/丫洲.md "wikilink")），填海工程完成後，這條直線便將科學園建築地盤範圍切割成東南和西北兩部分，其中東南部屬沙田區，西北部屬大埔區（但目前整個科學園所屬的三張地契均使用大埔市地段編號），界線位置約爲現今的[科研路以東](../Page/科研路.md "wikilink")[綠悠臺一帶](../Page/綠悠臺.md "wikilink")。隨着科學園第二、三期工程完成，香港政府已經對香港科學園的分區劃界進行調整。

## 發展

[Hong_Kong_Science_Park_in_May_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_in_May_2018.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_in_May_2018.jpg")

### 第一期

[Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_2011.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_2011.jpg")
[Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_Core_Buildings_Restaurants_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_Core_Buildings_Restaurants_2011.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_Core_Buildings_Restaurants_2011.jpg")
[Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_open_space_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_open_space_2011.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_open_space_2011.jpg")

香港科學園第一期於2004年7月移交[香港科技園公司管理](../Page/香港科技園公司.md "wikilink")，全部9幢樓宇於2004年10月落成，開幕典禮於同月29日舉行。截至2017年1月31日，科學園共有超過600間科技企業進駐，接近13,000名科技專才在園內工作。

香港科學園第一期由兩部分組成，分別是科學園核心大樓及共享設備技術支援大樓。

  - **科學園核心大樓**（第一期A，由關善明建築師事務所設計）：3棟核心大樓位於香港科學園中心區域，適合小企業租用，同時是後勤服務中樞，提供商務/[會議中心](../Page/會議中心.md "wikilink")、餐廳、和停車場等多項重要設施。
      - 科技大道東1號（會議廳）
      - 科技大道西1號（核心大樓第1座，核心大樓第2座）
      - 科技大道西3號（停車場大樓）
      - 科技大道西5號（企業廣場）
  - **共享設備技術支援大樓**（第一期B，由[建築署設計](../Page/建築署.md "wikilink")）：
      - 科技大道東2號：光電子中心（）
      - 科技大道東3號：無線電中心（）
      - 科技大道東5號：飛利浦大廈（）
      - 科技大道東6號：新科中心（）
      - 科技大道西2號：生物資訊中心（）
      - 科技大道西6號：集成電路開發中心（）

[File:HK_HKSP_CoreBuildings.JPG|科學園核心大樓](File:HK_HKSP_CoreBuildings.JPG%7C科學園核心大樓)
[File:HK_HKSP_CarParkBuilding.JPG|停車場大樓](File:HK_HKSP_CarParkBuilding.JPG%7C停車場大樓)
[File:HK_HKSP_BioInformaticsCentre.JPG|生物資訊中心](File:HK_HKSP_BioInformaticsCentre.JPG%7C生物資訊中心)
[File:HK_HKSP_ICDevelopmentCentre.JPG|集成電路開發中心](File:HK_HKSP_ICDevelopmentCentre.JPG%7C集成電路開發中心)
[File:HK_HKSP_PhotonicsCentre.JPG|光電子中心](File:HK_HKSP_PhotonicsCentre.JPG%7C光電子中心)
[File:HK_HKSP_WirelessCentre.JPG|無線電中心](File:HK_HKSP_WirelessCentre.JPG%7C無線電中心)
[File:HK_HKSP_PhilipsElectronicsBldg.JPG|飛利浦大廈](File:HK_HKSP_PhilipsElectronicsBldg.JPG%7C飛利浦大廈)
<File:Hong> Kong Science Park SAE Technology Centre 2011.jpg|新科中心

### 第二期

[Charles_K._Kao_Auditorium_201601.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Charles_K._Kao_Auditorium_201601.jpg "fig:Charles_K._Kao_Auditorium_201601.jpg")：高錕會議中心（俗稱：金蛋）\]\]
[Hong_Kong_Science_Park_Forum_201504.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Forum_201504.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Forum_201504.jpg")

香港科學園第二期佔地面積77,320[平方米](../Page/平方米.md "wikilink")，總樓面面積105,000平方米，預算支出為33億2千5百萬港元，於2007年9月15日開幕。第二期合共建有10幢大樓，包括2座能源大樓、2幢實驗室大樓及4幢研發辦公室大樓。此批樓宇一律由利安顧問有限公司設計。

  - 於2006年年底完成兩座能源大樓；
  - 於2007年年初完成尚湖樓及浚湖樓，包括一座備有288座位的[演講廳](../Page/演講廳.md "wikilink")，以已故[諾貝爾物理學獎得主兼科學園前董事](../Page/諾貝爾物理學獎得主.md "wikilink")[高錕命名](../Page/高錕.md "wikilink")；
  - 於2007年年中完成海濱大樓一座及二座；
  - 於2007年年底完成生物科技中心一座及二座。

第二期大樓分佈：

  - 科技大道東12號：海濱大樓一座（Harbour View 1）
  - 科技大道東16號：海濱大樓二座（Harbour View 2）
  - 科技大道西8號：尚湖樓（Lakeside 1）
  - 科技大道西10號：浚湖樓（Lakeside 2）
  - 科技大道西7號：能源大樓一座（Energy Tower 1）
  - 科技大道西9號：生物科技中心一座（Biotech Centre 1）
  - 科技大道西11號：生物科技中心二座（Biotech Centre 2）
  - 科技大道西13號：能源大樓二座（Energy Tower 2）

<File:Hong> Kong Science Park Phase 2 Lawn 201504.jpg|第二期休憩空間
<File:Hong> Kong Science Park Phase 2 Buildings 2011.JPG|海濱大樓
<File:Hong> Kong Science Park Clubhouse 2015.jpg|浚湖樓內設科學園會所 <File:Hong>
Kong Science Park Charles K. Kao Auditorium interior
20090405.jpg|高錕會議中心內貌 <File:Hong> Kong Science Park
Lakeside 1 Restaurants 201108.jpg|尚湖樓的食肆

#### 綠景樓

[HK_Green_18_Science_&_Technology_Park_East_Avenue_facade_Nov-2012.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Green_18_Science_&_Technology_Park_East_Avenue_facade_Nov-2012.JPG "fig:HK_Green_18_Science_&_Technology_Park_East_Avenue_facade_Nov-2012.JPG")

位於科技大道東18號的綠景樓（Green
18）於2011年5月落成，樓高8層\[1\]，由關善明建築師事務所設計。建築採納多項環境保護設計元素，例如外牆裝上可開合式的[玻璃幕牆和垂直懸掛式綠化牆及大樓天台更設有風力渦輪發電機](../Page/玻璃幕牆.md "wikilink")，利用自然的風力，為建築物提供[可再生能源](../Page/可再生能源.md "wikilink")\[2\]。綠景樓榮獲2012環保建築大獎，新建建築類別「已落成建築」優異獎。\[3\]

<File:Green> 18 Lobby 201108.jpg|大堂 <File:Green> 18 waters feature
201108.jpg|入口旁的水池 <File:Green> 18 Facade 201108.jpg|外牆裝上可開合式的玻璃幕牆

### 第三期

[Hong_Kong_Science_Park_Phase_3_view_201601.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Phase_3_view_201601.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Phase_3_view_201601.jpg")
[Hong_Kong_Science_Park_Phase_3_Open_space_201504.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Phase_3_Open_space_201504.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Phase_3_Open_space_201504.jpg")

香港科學園第三期於2011年12月15日舉行動土儀式，造價約49億港元，包括興建5幢8至9層高的科研及實驗室大樓、停車場地庫及各大樓之間的連接路和天橋，由關善明建築師事務所設計，並由[呂元祥建築師事務所擔任環保顧問](../Page/呂元祥建築師事務所.md "wikilink")；總建築面積約105,000平方米。大樓可以容納約150家科技公司，並且引入最新的綠色科技及[可持續發展建築設計](../Page/可持續發展.md "wikilink")，包括40%用地設定為綠化園林，栽種1,400棵樹木，裝置大規模的雨水回收系統，並且採用具備成本效益的節能措施，讓園內企業共同實踐綠色概念。首三幢大樓於2014年9月落成，餘下的兩幢大樓於2016年落成\[4\]。

第三期大樓分佈：

  - 科技大道西12號
  - 科技大道西15號
  - 科技大道西16號

第三期於2014年獲得[香港綠色建築議會及](../Page/香港綠色建築議會.md "wikilink")[環保建築專業議會](../Page/環保建築專業議會.md "wikilink")「新建築類別
– 已落成建築」大奬\[5\]。

[File:HK_SciencePark_Phase3Site_ScienceParkEastAvenue.JPG|科技大道東通往第三期地盤（2007年12月](File:HK_SciencePark_Phase3Site_ScienceParkEastAvenue.JPG%7C科技大道東通往第三期地盤（2007年12月)）
<File:Hong> Kong Science Park Phase 3 Site 20110805.jpg|第三期地盤（2011年8月）
<File:Hong> Kong Science Park Phase 3 View 201504.jpg|首三幢大樓於2014年9月落成
<File:Hong> Kong Science Park Phase 3 Building
201504.jpg|已落成的大樓（2015年4月） <File:Hong> Kong Science
Park Phase 3 Void view 201601.jpg|中庭

### 擴建計劃

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Phase_4_site_201607.jpg "fig:缩略图")
香港科學園擴建計劃位於科學園三期西面，於2016年11月22日舉行動土儀式，造價約44億港元，包括興建2幢14至15層高的科研大樓，由王董建築師事務有限公司設計，預計在2020年落成。\[6\]

## 休憩設施

香港科學園彷如城市綠洲，設有休憩設施包括海洋廣場、議事廣場及園中湖等美景。
[Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_Ocean_Square_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_Ocean_Square_2011.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Phase_1_Ocean_Square_2011.jpg")
[Hong_Kong_Science_Park_Central_Lake_201108.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Science_Park_Central_Lake_201108.jpg "fig:Hong_Kong_Science_Park_Central_Lake_201108.jpg")

## 入駐企業

部分入駐企業包括：

  - [飛利浦電子香港有限公司](../Page/飛利浦.md "wikilink")
  - [TDK](../Page/TDK.md "wikilink")[新科實業有限公司](../Page/新科實業.md "wikilink")
  - [日立](../Page/日立製作所.md "wikilink")
  - [西門子智慧城市數碼中心](../Page/西门子公司.md "wikilink")，佔地3400 呎
  - [艾睿電子技術應用工作間](../Page/艾睿電子.md "wikilink")（Arrow Open Lab）
  - [英伟达](../Page/英伟达.md "wikilink")（Nvidia）
  - [新思科技](../Page/新思科技.md "wikilink")（Synopsys）
  - [英飛凌研發中心](../Page/英飛凌.md "wikilink")
  - [赛灵思](../Page/赛灵思.md "wikilink")（Xilinx）
  - [富士通](../Page/富士通.md "wikilink")（Fujitsu）
  - Diodes[百利通](../Page/百利通.md "wikilink")（Pericom）
  - [思佳讯](../Page/思佳讯.md "wikilink")（Skyworks）
  - [司亞樂](../Page/司亞樂.md "wikilink")（Sierra Wireless）
  - Cree
  - [斯堪尼亚汽车](../Page/斯堪尼亚汽车.md "wikilink")（Scania）
  - [Qorvo](../Page/Qorvo.md "wikilink")
  - [安森美半导体香港有限公司](../Page/安森美半导体.md "wikilink")
  - [TÜV南德意志集团](../Page/TÜV南德意志集团.md "wikilink")
  - [美國環境系統研究所公司](../Page/美國環境系統研究所公司.md "wikilink")（ESRI）
  - [金山工業](../Page/金山工業.md "wikilink")
  - [德昌電機](../Page/德昌電機.md "wikilink")
  - [香港應用科技研究院](../Page/香港應用科技研究院.md "wikilink")
  - [晶門科技有限公司](../Page/晶門科技有限公司.md "wikilink")
  - [康盛人生](../Page/康盛人生.md "wikilink")（香港）有限公司
  - [生寶生物科技有限公司](../Page/生寶生物科技.md "wikilink")
  - ViXS Systems Inc
  - [Hologic](../Page/Hologic.md "wikilink")
  - [D.light Design](../Page/D.light_Design.md "wikilink")
  - [TCL集團](../Page/TCL集團.md "wikilink")
  - [勁亮嘉科技有限公司等離子照明研發中心](../Page/勁亮嘉科技有限公司.md "wikilink")
  - [Madhead](../Page/Madhead.md "wikilink")
  - [無線聯電科技有限公司](../Page/無線聯電科技有限公司.md "wikilink")，全球無線充電領域的領軍企業
  - [華為](../Page/華為.md "wikilink")[諾亞方舟實驗室](../Page/諾亞方舟實驗室.md "wikilink")
  - [Master Dynamic](../Page/Master_Dynamic.md "wikilink") Ltd
  - [XDynamics](../Page/XDynamics.md "wikilink")
  - [Hanson Robotics機械人公司](../Page/Hanson_Robotics.md "wikilink")
  - [Insight Robotics機械人公司](../Page/Insight_Robotics.md "wikilink")
  - [Rehab-Robotics機械人公司](../Page/Rehab-Robotics.md "wikilink")
  - [小i機器人](../Page/小i機器人.md "wikilink")「香港智臻智能網絡科技有限公司」
  - [機械人技術促進中心](../Page/機械人技術促進中心.md "wikilink")，佔地4000平方呎，可容納最少五間機械人技術初創企業
  - [Teledyne e2v](../Page/Teledyne_e2v.md "wikilink")，亞太區總部
  - [商湯科技](../Page/商湯科技.md "wikilink")（SenseTime）人工智能
  - [健科國際股份有限公司](../Page/健科國際股份有限公司.md "wikilink")
  - AutoX，無人車初創企業
  - 神經退行性疾病研究中心
  - 醫療機械人創新技術中心
  - 瑞典[卡羅琳醫學院](../Page/卡羅琳醫學院.md "wikilink")，全球第一個海外研究中心

## 公共交通服務

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: center;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight: bold;">

交通路線列表

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [香港科學園巴士總站](../Page/香港科學園巴士總站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [香港科學園第三期巴士總站](../Page/香港科學園第三期巴士總站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [白石角 (科城路) 公共運輸交匯處](../Page/白石角_\(科城路\)_公共運輸交匯處.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [創新路](../Page/創新路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 非專營巴士（僱員服務），由冠忠巴士營運：

<!-- end list -->

  - SP1：西環(均益大廈第2期)→香港科學園（上午班次）；香港科學園 → 金鐘（海富中心）（下午班次）
  - SP2：香港科學園 → 北角（健康村）
  - SP2A：柴灣（新翠花園）→ 香港科學園
  - SP2B：西灣河（太安樓）→ 香港科學園
  - SP3：香港科學園 → 佐敦（上海街）
  - SP4：香港科學園 → 屯門（邁亞美海灣）
  - SP4A：屯門（邁亞美海灣） → 香港科學園
  - SP4B：屯門（仁政街） → 香港科學園
  - SP5：香港科學園 → 天水圍（嘉湖銀座）
  - SP5A：天水圍（嘉湖銀座） → 香港科學園
  - SP5B：元朗（元朗信義書院） → 香港科學園
  - SP6：將軍澳（煜明苑） → 香港科學園（上午班次）；香港科學園 → 港鐵寶琳站（下午班次）
  - SP7：香港科學園 → 葵芳（葵涌廣場）
  - SP7A：青衣（青敬路保良局世德小學） → 香港科學園
  - SP7B：青衣站公眾上落客貨區 → 香港科學園
  - SP8：香港科學園 ↔ 太和站
  - SP9：香港科學園 ↔ 上水站
  - SP10：馬鞍山廣場 → 香港科學園

<!-- end list -->

  - 穿梭巴士

<!-- end list -->

  - 香港科學園 ↔
    [九龍塘](../Page/九龍塘.md "wikilink")[創新中心](../Page/創新中心.md "wikilink")
  - 香港科學園 ↔ [鑽石山](../Page/鑽石山.md "wikilink")
  - 香港科學園 ↔ [大埔超級城](../Page/大埔超級城.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 過境巴士

<!-- end list -->

  - 深港創新圈公務直通巴士：深圳高新區 ↔ 九龍塘鐵路站

</div>

</div>

## 參見

  - [香港科技園](../Page/香港科技園.md "wikilink")
  - [天賦海灣](../Page/天賦海灣.md "wikilink")
  - [數碼港](../Page/數碼港.md "wikilink")
  - [創新中心](../Page/創新中心.md "wikilink")
  - [大埔工業邨](../Page/大埔工業邨.md "wikilink")
  - [元朗工業邨](../Page/元朗工業邨.md "wikilink")
  - [將軍澳工業邨](../Page/將軍澳工業邨.md "wikilink")
  - [屯門工業區](../Page/屯門工業區.md "wikilink")：位於屯門38區的一幅10.8公頃土地，項目暫定2019年展開，料2023年竣工。
  - [港深創新及科技園](../Page/港深創新及科技園.md "wikilink")：位於[落馬洲河套地區](../Page/落馬洲河套地區.md "wikilink")，佔地87公頃，面積是現時香港科學園的四倍

## 参考文献

[HKSTP_香港科學園_Tai_Po_Hong_Kong_Science_Park_campus_name_sign_October_2018_IX2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKSTP_香港科學園_Tai_Po_Hong_Kong_Science_Park_campus_name_sign_October_2018_IX2.jpg "fig:HKSTP_香港科學園_Tai_Po_Hong_Kong_Science_Park_campus_name_sign_October_2018_IX2.jpg")

## 外部連結

  - [香港科技園](http://www.hkstp.org/HKSTPC/b5_html/b5_index.jsp)

{{-}}  {{-}}  {{-}}

[Category:白石角](../Category/白石角.md "wikilink")
[Category:沙田區寫字樓](../Category/沙田區寫字樓.md "wikilink")
[Category:香港科技](../Category/香港科技.md "wikilink")
[Category:中國科技園區](../Category/中國科技園區.md "wikilink")
[Category:香港地標](../Category/香港地標.md "wikilink")

1.  [財政司司長：創新科技產業是未來發展的關鍵
    香港政府新聞網 2011年5月24日](http://www.info.gov.hk/gia/general/201105/24/P201105240195.htm)
2.  [城市中的綠建築 Derek
    Lui 2012年1月4日](http://www.climateers.org/chi/contents/extra_inner.php?id=68)
3.  [JRP](http://www.jrp-group.com/zh-hans/project?id=6&rid=78)
4.  [香港科學園第三期正式開幕 透過擴闊科技社群 推動本地科研發展
    香港科技園 2044-09-25](http://www.hkstp.org/zh-HK/News-Media-Events/Corporate-News/2014/Hong-Kong-Science-Park-Phase-3-Officially-Open-%281%29.aspx)
5.  [我們的成就及奬項
    香港科技園](http://www.hkstp.org/zh-HK/about-us/Our-Achievements-Awards.aspx?nature=Building#.VMYeLf7Ld4c)
6.